
%TODO no sabemos como hacer
\begin{frame}[c]{Motivación y Definición del Problema}
	\begin{center}
	La congestión del tránsito es uno de los problemas más serios que enfrentan la mayoría de las zonas urbanas hoy en día. 
	
	\vspace{\baselineskip}
	\vspace{\baselineskip}
	Se debe encontrar una alternativa efectiva y de bajo costo para monitorear el estado del tránsito.
    \end{center}
\end{frame}

%TODO queremos sacar
\begin{frame}[c]{Propuesta}
    \begin{center}
    Se propone la implementación de un sistema que permita aproximar las condiciones del tránsito utilizando información proveída por dispositivos móviles en tiempo real.
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Objetivo General}
    \begin{center}
    Construir un sistema que permita recolectar
    y procesar información del tránsito vehicular a través de dispositivos móviles para aproximar el estado del tráfico en tiempo real.
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{Objetivos Específicos}
    \begin{center}
        \begin{itemize}
        \item Analizar el estado del arte de las técnicas de recolección y análisis de información de tráfico.
        \item Diseñar la arquitectura para un sistema que utilice las técnicas analizadas.
        \item Implementar una aplicación móvil que permita recolectar datos de ubicación de los usuarios y distribuir la información de tránsito.
        \item Implementar un sistema centralizado capaz de recibir los datos de ubicación para determinar el estado del tránsito vehicular.
        \end{itemize}
    \end{center}
\end{frame}

%\begin{frame}[t]{Resultados y discusión.}
%    \begin{center}
%        Resultados del trabajo.
%    \end{center}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[t]{Conclusiones.}
%    \begin{center}
%        Conculsiones del trabajo.
%    \end{center}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}[t]{Conclusiones.\\\textit{Cumplimiento de Objetivos.}}
%    \begin{center}
%        \begin{itemize}
%        \item \textit{Objetivo Especifico 1.}
%        \pause
%        \\Si.
%        \pause
%        \item \textit{Objetivo Especifico 2.}
%        \pause
%        \\Si.
%
%        \item \textit{Objetivo Especifico 3.}
%        \pause
%        \\Si.
%        \end{itemize}
%    \end{center}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[t]{Trabajos futuros}
%    \begin{center}
%        \begin{itemize}
%            \item Trabajo Futuro 1.
%            \item Trabajo Futuro 2.
%            \item Trabajo Futuro 3.
%            \item Trabajo Futuro 4.
%        \end{itemize}
%    \end{center}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[c]{Aportes.}
%    \begin{itemize}
%        \item Aporte 1.
%        \item Aporte 2.
%        \item Aporte 3.
%    \end{itemize}
%\end{frame}
