\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}

En este trabajo se describió la implementación efectiva de un sistema inteligente de información de tráfico, de bajo costo y adecuado a las condiciones de infraestructura de los países en vías de desarrollo. Los datos de FCD son obtenidos mediante dispositivos móviles, utilizando un esquema de reconocimiento de actividad para rastrear los dispositivos únicamente cuando éstos se encuentran dentro de un vehículo en movimiento.

Los datos recolectados durante las pruebas permitieron generar una aproximación del tráfico en la que es posible determinar horas pico y sus velocidades promedio y que además está en concordancia con la realidad percibida diariamente. Se identifica que el mayor volumen de tráfico se da de 6 a 9 de la mañana, al mediodía y entre las 18 y 21 horas, y durante estos periodos se observa una disminución considerable en la velocidad promedio de los vehículos.

También para algunos segmentos de calles en donde se contó con usuarios suficientes y constantes día a día, fue posible proveer en tiempo real información acerca del estado de transito en los mismos.

En base a las pruebas de campo realizadas y los datos recolectados de usuario finales se observa la viabilidad de aplicar dispositivos móviles para aproximar el estado del tránsito cuando no se cuenta con infraestructura instalada para el efecto.

%TODO ver con Alfredo y Lima si ponemos o no esta parte.
De manera a dar continuidad y mayor utilidad al trabajo propuesto, los siguientes puntos son propuestos como trabajos futuros:

\begin{itemize}

\item Experimentar con datos FCD obtenidos mediante dispositivos instalados en flotas de vehículos de circulación continua tales como buses y taxis.

%\item Realizar un estudio orientado a documentar la implementación de técnicas de reconocimiento de actividad e incorporar una solución propia en el sistema.

\item Implementar otros tipos de aplicaciones que hagan uso de la información de tráfico generada, como ser el cálculo de caminos menos congestionados, control inteligente de semáforos, entre otros.

\item Analizar los datos recolectados mediante técnicas de minería de datos para determinar puntos críticos y posibles vías alternativas.

\item Extender la aplicación móvil a diferentes plataformas, como iOS o Windows Phone, de manera a aumentar la posibilidad de que más usuarios utilicen la aplicación.

\end{itemize}